\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{uebung}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{type1cm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{subdepth}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{bm}

\setlength{\textwidth}{170.0mm} \setlength{\oddsidemargin}{-6mm}
\setlength{\topmargin}{-15.0mm} \setlength{\textheight}{250.0mm}
\newcommand{\ew}[1]{\langle #1\rangle}
\newcommand{\gv}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\rot}{\; \mathrm{rot} \,}         % Rotation

%% Kopfzeile
\setcounter{uebung}{7} \setcounter{section}{0} \uebungstitel{Übung zur \href{http://t2.physik.tu-dortmund.de/de/lehre/cp_14.html}{Computational Physics}}

%%-Je-nach-Anforderung-folgende-Schalter-freigeben
%%------------------------------------
%--nur Aufgaben (ohne Lösungen)
%    \newenvironment{loesungP}{\comment}{\endcomment}
%   \newenvironment{loesungH}{\comment}{\endcomment}
%--nur Lösungen der Präsenzaufgaben
%    \newenvironment{loesungP}{\loesung}{\endloesung}
%    \newenvironment{loesungH}{\comment}{\endcomment}
%--nur Lösungen der Haushaufgaben
%    \newenvironment{loesungP}{\comment}{\endcomment}
%    \newenvironment{loesungH}{\loesung}{\endloesung}
%--alle Lösungen anzeigen
    \newenvironment{loesungP}{\loesung}{\endloesung}
    \newenvironment{loesungH}{\loesung}{\endloesung}
%%-Ende-der-Schalter------------------


\begin{document}
    %% Meta-Informationen zum Übungszettel
    %% Prof 1, Prof 2, Ausgabe , Abgabe
    \uebung{\href{http://t2.physik.tu-dortmund.de/de/mitglieder/loew/index.html}{Priv.-Doz.~Dr.~U.~Löw}}{}
    {6. Juni 2014}{20. Juni 2014}
    %%------------------------------------

    \setcounter{punkte}{20}
    \hausaufgabe{15}{Lanczos-Algorithmus}
    %%------------------------------------

    \begin{enumerate}[(a)]
      \item
          Geben Sie eine symmetrische $N {\times} N$-Matrix $A$, die wenige von Null verschiedene Einträge (sparse matrix) hat, explizit vor.
          Verwenden Sie dazu die Hamiltonmatrix aus Aufgabe 14, die blockdiagonal ist.
          Nutzen Sie dies aus, indem Sie nur die Blockmatrizen diagonalisieren.
      \item
          Schreiben Sie ein Lanczos-Programm, das die Matrix $A$ auf Tridiagonalgestalt bringt:
          D.h. geben Sie einen normierten Anfangsvektor $\bm{q} = \bm{q}_1$ vor und berechnen Sie iterativ die Matrixelemente $\alpha_k$ und $\beta_k$.
      \item
          Diagonalisieren Sie nach jedem Iterationsschritt $k$ die $k \times k$-Tridiagonalmatrix
          \begin{equation*}
            T_k = \begin{pmatrix}
              \alpha_1 & \beta_2  &             &              & \\
              \beta_2  & \alpha_2 & \beta_3     &              & \\
                       &          & \ldots      &              & \\
                       &          &             & \ldots       & \\
                       &          & \beta_{k-1} & \alpha_{k-1} & \beta_k \\
                       &          &             & \beta_k      & \alpha_k
            \end{pmatrix}
          \end{equation*}
          und beobachten Sie die Konvergenz der Eigenwerte.
      \item
          Wie finden Sie die zugehörigen Eigenvektoren?
      \item
          Wenn Sie die Hamiltonmatrix des Heisenberg-Modells verwenden, können Sie dazu übergehen, die Matrixelemente der Matrix $A$ in jedem Schritt neu zu berechnen.
          Sie sparen dann das Abspeichern der $N {\times} N$-Matrix.
    \end{enumerate}
    \paragraph{Zusatzaufgabe:}
      Das Verwenden einer Hashing-Funktion in Teilaufgabe (e) beschleunigt das Programm wesentlich.
\end{document}
